---
title: Carta Orgánica
layout: post
categories: []
---

\_\_TOC\_\_

CARTA ORGÁNICA DEL PARTIDO PIRATA
=================================

Título I -- DEL PARTIDO
-----------------------

### ARTÍCULO 1:

El Partido Pirata es una organización funcional de carácter horizontal,
participativa y descentralizada, es decir no jerárquica.

De esta forma, todas las actividades y prácticas referentes a su
organización interna deberán estructurarse para fomentar este espíritu.

El Partido Pirata funciona redefiniéndose por cada información
exteriorizada entre sus miembros y las nuevas redes entre terceros. La
estructura no se da ex ante sino ex post, al momento de la reflexión y
adopción como propio de lo hecho por sus miembros en asambleas.

Esta estructura aspira a que de ella nazcan los más diversos movimientos
humanistas, no solo dándoles apoyo, sino que la estructura misma se
replantee continuamente en función de la mejor coexistencia de todos los
movimientos que la incluyen y definen contextualmente.

Título II -- DE LOS PIRATAS:
----------------------------

### ARTÍCULO 2: PIRATAS SIMPATIZANTES

Se considera simpatizante adherente del Partido Pirata a toda persona
sin distinción alguna que bajo sus propias facultades manifieste acuerdo
y conformidad con los Principios fundacionales del Partido según esta
Carta Orgánica.

Asimismo se considerará simpatizante "tácito" a todo quien en sus
prácticas tienda a compartir y producir tanto información como bienes
comunes materiales, culturales y/o digitales.

Todos los simpatizantes piratas tendrán derecho a presentar proyectos
legislativos en las Asambleas para su debate.

### ARTÍCULO 3: PIRATAS AFILIADOS:

Se considerará afiliado a todos los ciudadanos que reúnan los requisitos
exigidos por la presente Carta Orgánica, la ley electoral vigente y que
procedan a llenar las fichas de afiliación requeridas por esta misma
ley.

La afiliación se extinguirá por la afiliación a otro partido, por
renuncia o por expulsión.

Se asume que el Pirata que se afilie adhiere a los principios del
partido, pudiéndose retirar la afiliación de comprobarse fehacientemente
que no adscribe a los mismos.

Será responsabilidad de los Piratas Afiliados atender tanto a las
actividades regulares como a las Asambleas Generales y otros eventos que
se refirieran a la organización, participación y difusión del Partido.

Asimismo, será derecho de los Piratas Afiliados atender a las
actividades anteriormente citadas con voz, voto y participación activa,
de acuerdo a sus facultades individuales, ofrecimiento voluntario y/o
delegación asamblearia.

Los Piratas Afiliados podrán ser elegidos como representantes según sea
necesario por exigencias de la ley electoral o por necesidad de nombrar
a un representante para casos puntuales según las disposiciones de esta
Carta Orgánica y la de los Órganos partidarios que ella organice.

### ARTÍCULO 4: SOBRE QUIENES NO PUEDEN AFILIARSE

No se permitirá la afiliación y se revocará si ya la tenía:

-   Las personas a que se refiere el artículo 24 de la Ley 23.298.
-   Los condenados por delitos electorales.
-   Los sancionados por actos de fraude electoral en los comicios
    internos del Partido.
-   Los que tengan alguna condena por crímenes de lesa humanidad o hayan
    participado en algún gobierno de facto.
-   Los que hubieren incurrido o incurrieren en violaciones de los
    derechos humanos.
-   Los que hubieren incurrido o incurrieren en violaciones de los
    Principios Fundacionales Piratas.
-   Los que fueren expulsados del Partido conforme a las disposiciones
    de la presente Carta Orgánica.

### ARTÍCULO 5: DE LA CAMARADERÍA PIRATA

Los Piratas afiliados se otorgan un poder recíproco e indistinto para
defenderse mutuamente y a otros piratas, ante los estrados judiciales en
caso de que cualquiera de sus miembros sea demandado civilmente o
querellado penalmente por propiciar el derecho constitucional a informar
y ser informado libremente, compartiendo bienes culturales, sean
materiales o digitales.

Se considera que el derecho a informar y ser informado libremente no
sólo es un derecho de raigambre constitucional, sino un derecho humano
fundamental según pactos internacionales, un derecho humano "difuso", y
cualquier ataque a quien lo ejerza, por causar precedente, tiene una
incidencia colectiva que obliga a todos los piratas a intervenir en su
defensa activa y pasiva.

La actitud pasiva de los afiliados frente a hechos de estas
características será pasible de sanción por la asamblea pirata.

Si el titular de plataformas de compartición de obras culturales no
pudiera ser localizado, se considerará a ese sitio pirata "tácito" y a
su difusión y protección como parte de los objetivos del partido.

### ARTÍCULO 6: DE LA INFRAESTRUCTURA

En concordancia con la concepción de los medios de comunicación masiva
como espacio público, el funcionar pirata implica, acorde al principio
de acceso libre y universal a la red, ayudar, sea con capacitación, o
con recursos técnicos, a quienes tengan dificultad de cualquier índole
para acceder a esta forma organizativa.

El Partido Pirata se compromete a mantener, desarrollar e implementar
medios de comunicación y participación de acuerdo con los principios y
bajo el espíritu de este documento. Es responsabilidad del Partido en su
conjunto fomentar el acceso, conocimiento y capacitación en la
apropiación, utilización y reutilización de estas infraestructuras,
tanto digitales como sociales y políticas.

### ARTÍCULO 7: DE LA DIFUSIÓN DEL CONOCIMIENTO

Será responsabilidad del Partido propiciar el intercambio de
información, conocimiento y experiencia entre piratas mediante
festivales, talleres o cualquier tipo de evento abierto y gratuito.

Estando ligada la difusión gratuita de noticias y la de contenidos
reflexivos, sea en forma científica, explícita y metonímica o artística,
implícita y metafórica, a los principios de formación y actualización
del ciudadano, pues en cada uno de ellos recae la soberanía, es que para
defender su ejercicio y control efectivo, defendiendo los principios
constitucionales de gobierno, cada afiliado podrá crear en la red grupos
de noticias y bases de datos educativas con derecho a enlazar los sitios
homólogos.

Las bases de datos educativas tendrán que cargar prioritariamente las
obras con licencia libre, las obras agotadas donde se presuma la
renuncia editorial, las huérfanas donde se presuma el olvido por el
autor o sus causahabientes y aquellas con derechos de autor suspendidos
por falta de ejemplares obligatorios en bibliotecas públicas.

Título III -- DE LOS MECANISMOS DE DEMOCRACIA DIRECTA
-----------------------------------------------------

### ARTÍCULO 8: PROPUESTAS E INICIATIVAS

Con el ánimo de mantener la horizontalidad y el dinamismo participativo
y autogestivo en las actividades regulares del Partido, todo Pirata
tiene derecho a proponer y llevar a cabo actividades con el fin de
sostener, impulsar, difundir y extender los principios piratas en todos
los espacios.

Para ello, toda propuesta deberá informarse debida y detalladamente a la
Asamblea Permanente y deberá contar con el Consenso de éste.

Si no hubiera Consenso, la propuesta pasará inmediatamente a un período
de discusión y reformulación definido por reglamento, al cabo del cual
pasará a la orden del día para la siguiente Asamblea General.

Si hubiera aprobación, tanto por Consenso como por Acuerdo, quien
inicialmente hiciere la propuesta será responsable ante la asamblea
pertinente, sea local, general o de barco y deberá trabajar con otros
piratas para llevarla a cabo en los plazos pautados. Conformará para
ello un equipo de trabajo involucrando a todos los piratas que deseen
participar.

En caso de no llegarse a Acuerdo, la propuesta será guardada en un
archivo histórico para futuras consultas y referencias en caso de que
nuevas propuestas guarden un parecido con alguna anterior.

Será responsabilidad de los piratas informar detalladamente y por
escrito los resultados y análisis sobre la implementación de la
propuesta.

El reglamento y las propuestas no podrán contradecir el espíritu de esta
Carta Orgánica, ni la Declaración de Principios Fundacionales del
Partido, antes bien profundizarlos.

### ARTÍCULO 9: CONSENSO O DISENSO RELEVANTE

Todas las decisiones del Partido, en cualquiera de sus instancias de
decisión, se harán por Consenso. En caso existir Disenso Relevante en
proporción definida por reglamento, se tomarán decisiones por Acuerdo.

Habrá Consenso sobre una propuesta cuando esta no cuente con la
desaprobación de un porcentaje definido por reglamento no superior al
10% de los piratas afiliados participantes, es decir exista Disenso
Relevante.

### ARTÍCULO 10: ACUERDO

Habrá Acuerdo sobre una propuesta cuando esta cuente con la aprobación
de un porcentaje a definir por reglamento no menor al 50% de los Piratas
Afiliados Participantes de la Asamblea.

Se considera que el Acuerdo es un método de decisión de última
instancia, sólo utilizado cuando no es posible el Consenso.

### ARTÍCULO 11: BARCOS PIRATAS

Los Barcos Piratas son las unidades de participación y acción directa
del Partido Pirata.

Cualquier grupo que contenga al menos tres (3) Piratas Afiliados podrá
pedir su reconocimiento como Barco Pirata mediante Propuesta a la
Asamblea Permanente.

Los Barcos Piratas se autodeterminan, pudiendo realizar actividades y
sacar comunicados en su propio nombre.

Los Barcos Piratas deberán elevar Actas sobre sus actividades a la
Asamblea Permanente.

El Partido Pirata deberá proveer la infraestructura necesaria para el
funcionamiento de los Barcos.

### ARTÍCULO 12: DE LAS ASAMBLEAS

Las Asambleas del Partido Pirata son de carácter democrático,
organizativo, solidario, amistoso, horizontal, descentralizado, abierto
y participativo.

Las Asambleas son capaces de mandatar responsables voluntarios
individuales o grupales para cumplir tareas necesarias para el
funcionamiento regular del Partido. La delegación de responsables se
hará mediante Propuesta.

Este mandato concluirá una vez cumplido el objetivo para el que fueron
creados, por renuncia de los responsables o revocación asamblearia.

El lugar en que sucederán las Asambleas puede cambiar con el correr del
tiempo, pudiendo darse estas tanto en espacios físicos como en espacios
digitales.

Todos los Participantes Afiliados tienen derecho a voz, voto, a
presentar Propuestas y se intenta en primer lugar llegar al Consenso.

Todos los Participantes Simpatizantes tienen derecho a voz y a presentar
Propuestas.

### ARTÍCULO 13: ASAMBLEA PERMANENTE

El Partido Pirata se declara en estado de Asamblea Permanente.

Como lugar de Asamblea Permanente, el Partido Pirata reconocerá por
reglamento plataformas digitales de participación que representen los
principios definidos en este documento.

Deberá garantizarse el archivo público de todo lo expuesto en la
Asamblea Permanente.

Será responsabilidad de la Asamblea Permanente elaborar Actas de su
actividad.

### ARTÍCULO 14: ASAMBLEAS GENERALES O FLOTA

Las Asambleas Generales o Flotas Piratas son asambleas presenciales con
participación digital opcional realizadas con periodicidad según
reglamento.

La Asamblea Permanente convocará a Asamblea General con una antelación
definida por reglamento no menor a los quince (15) días y mediante
comunicación fehaciente de la Orden del Día a todos los Piratas
Afiliados.

La Orden del Día se compondrá de todas las Propuestas realizadas en la
Asamblea Permanente que no hayan llegado a Consenso.

Las Asambleas Generales tendrán una duración máxima definida por
Reglamento.

La Asamblea General deberá informar en un plazo no mayor a siete (7)
días y a modo de resumen histórico público, una elaboración por escrito
de lo acontecido, participantes, decisiones tomadas y porcentuales así
como un registro de la actividad por medios digitales.

### ARTÍCULO 15: MODERACIÓN DE LA ASAMBLEA GENERAL

Cada Asamblea General deberá contar con al menos un moderador a elegirse
al azar de entre todos los presentes al comienzo.

El moderador de la asamblea anterior será exceptuado del sorteo.

El moderador podrá elegir entre los participantes responsables de llevar
el Acta y de asistirlo en sus tareas.

El moderador es responsable de mantener el buen clima y el Orden del Día
durante la Asamblea General y de asegurar el carácter definido para
estas.

### ARTÍCULO 16: REVOCABILIDAD Y ROTATIVIDAD

Todas las responsabilidades delegadas en los Piratas Afiliados serán de
carácter revocable y rotativo.

La rotación será automática al superar su duración máxima definida por
reglamento, no pudiendo esta superar el término de un (1) año.

La revocación será presentada a la Asamblea pertinente mediante
Propuesta.

Título IV -- ORGANIZACIÓN BUROCRÁTICA
-------------------------------------

### ARTÍCULO 17: ÓRGANOS BURÓCRÁTICOS

Se llamará Órgano Burocrático a cualquier cargo personal o grupal.

Solo podrán participar de los Órganos Burocráticos los Piratas
Afiliados.

Todas las posiciones en los Órganos Burocráticos del Partido son
delegadas y revocadas por decisión asamblearia.

Será obligación de los Órganos Burocráticos acatar la voluntad de las
Asambleas Piratas siguiendo los mecanismos definidos en el Título III de
este documento y elaborar Actas de sus actividades.

### ARTÍCULO 18: SANCIONES

Las Sanciones a los Piratas Afiliados serán puestas a consideración por
Propuesta.

Las sanciones a los Piratas Afiliados solo serán dispuestas por la
Asamblea pertinente previa denuncia de otro Pirata Afiliado, de descargo
del imputado y de resolución fundada de la Asamblea.

La Asamblea designará, si el mismo no hubiera sido ya designado por el
imputado, un Contramaestre que actuará en su defensa, velando por sus
derechos y obrando por su bienestar. La elección del mismo será
notificada fehacientemente y de manera inmediata al imputado.

Las sanciones temporales deberán indicar el plazo de vigencia.

El abuso de los mecanismos de sanción será punible.

Las sanciones serán proporcionales a la gravedad de la falta y desde la
más leve a la mas grave serán:

-   *Pase a bodega*, la suspensión temporal en las tareas asignadas.
-   *Vaya al carajo*, la suspensión temporal del derecho a voto en
    Asambleas.
-   *Caminar por la plancha*, la suspensión temporal del derecho a voz,
    voto y participación en actividades del Partido.
-   *Arrojarlo a los tiburones del mercado*, la expulsión del Partido.
    Esta sanción será apelable y resuelta definitivamente por la
    Asamblea General inmediata posterior.

### ARTÍCULO 19: CONTRAMAESTRES

Se define Contramaestre a aquel Pirata Afiliado que actuará como
defensor de un Pirata imputado de sanción.

Un Pirata imputado de sanción puede designar hasta un (1) Contramaestre,
debiendo ser siempre notificados fehacientemente los Piratas y Asambleas
pertinentes y debidamente registrado.

El mismo será designado mediante las siguientes pautas:

-   Por el Pirata representado en carácter regular, esto es, con
    anterioridad al hecho y habiendo sido registrado debidamente.
-   Por la Asamblea Pirata en carácter excepcional, *in situ et in
    momentum*;

Derechos:

-   No aceptar el cargo conferido, o renunciar al mismo si ya hubiese
    sido aceptado.

Obligaciones del cargo:

-   Representar al actor, velando por sus derechos, intereses y
    mandatos.
-   Notificar a su representado sobre los hechos que se le imputen, así
    como cualquier otra información respecto del mismo, en todo momento.

Terminación del cargo:

El Contramaestre podrá dar por concluido su cargo cuando, mediante
debida notificación y registro:

-   Su representado así lo designase;
-   Estuviese imputado en el mismo hecho que su representado;
-   Por determinación asamblearia, siempre que existan razones
    valederas;
-   Por autorrevocación, esto es, renuncia al cargo;
-   Por motivos particulares, médicos u otros, no pudiera cumplir con
    sus obligaciones.
-   Si, por cualquier motivo expreso en este Documento, dejase de ser un
    Pirata Afiliado/a.
-   Si fuese imputado en una causa penal/civil/comercial y/o de
    cualquier otro fuero, en los alcances de la Justicia de esta Ciudad.

Título V -- ACTIVIDADES PARLAMENTARIAS
--------------------------------------

### ARTÍCULO 20: OBLIGACIONES DE LOS CANDIDATOS ELEGIDOS

Las bancas en ambas cámaras del Congreso ganadas mediante sufragio,
pertenecen al Partido. Se considerará por lo tanto a los representantes
del Partido que ocupen dichas bancas Delegados Piratas que deberán
regirse según el mandato de las Asambleas Piratas.

El representante del Partido Pirata electo tendrá la obligación de
presentar en el recinto proyectos de ley que le sean girados por
decisión del Partido, así como de aceptar o rechazar items de proyectos
o proyectos enteros de representantes extrapartidarios según lo decida
el Partido.

El incumplimiento será considerado falta grave y podrá acarrear como
sanción la expulsión del partido.

Es deber de los delegados consultar en forma permanente la Declaración
de Principios y mantenerse en contacto con el resto del Partido Pirata
según los mecanismos definidos en el Título III de este Documento, de
manera de asegurarse que su actuar en representación del Partido sea
fiel a los Principios y accionar propuestos por éste.

### ARTÍCULO 21: SOBRE LOS CANDIDATOS

La presentación de candidatos será potestad de las Asambleas Piratas.

Serán elegibles para conformar la lista de candidatos todos los Piratas
Afiliados que cumplan con los requerimientos dispuestos por Ley para los
cargos en que se postulen.

Los candidatos serán elegidos por Propuesta en las Asambleas Piratas
para conformar las listas electorales públicas.

### ARTÍCULO 22: SOBRE LAS LISTAS PARTIDARIAS

Las listas partidarias presentarán, juntamente con el pedido de
oficialización de listas, datos de filiación completos de sus candidatos
y constancia del último domicilio electoral.

Los candidatos podrán figurar en las listas con el nombre con el cual
son conocidos, siempre que no dé lugar a confusión y cuando sea vehículo
de identificación inequívoca.

Título VI -- PATRIMONIO DEL PARTIDO
-----------------------------------

### ARTÍCULO 23: COMPOSICIÓN PATRIMONIAL

El Patrimonio del Partido estará compuesto por:

-   Los aportes y franquicias otorgados por el Fondo Partidario
    Permanente a cargo del Estado, que será percibido y administrado por
    las Asambleas;
-   Las contribuciones de sus afiliados y simpatizantes, en los montos y
    condiciones que decida la Asamblea;
-   Las contribuciones de los empleados, funcionarios o candidatos
    designados o electos que reciban como haberes de sus cargos;
-   Aportes y donaciones sin cargo alguno, siempre y cuando su
    percepción no esté prohibida por las leyes o por los principios
    ideológicos y/o éticos del Partido.
-   Los bienes inmuebles adquiridos con fondos partidarios o con
    donaciones con tal objetivo, que se inscribirán a nombre del Partido
    en el registro respectivo.
-   Demás contribuciones que la legislación permita y que no estén en
    contradicción con los principios ideológicos y/o éticos del Partido.

### ARTÍCULO 24: SOBRE LA ADMINISTRACIÓN DE LOS FONDOS

Los Fondos del Partido serán depositados en una cuenta única del Banco
de la Nación Argentina o de la Ciudad Autónoma de Buenos Aires, a nombre
del Partido Pirata y a la orden conjunta o indistinta de hasta cuatro
(4) Piratas Afiliados, de los cuales dos (2) deberán ser el Secretario
General y el Secretario de Administración y Actas, quienes cumplen la
función de los cargos previstos en el artículo 20 de la ley 26.215, uno
de los cuales, necesariamente, deberá suscribir los libramientos que se
efectúen, mientras que los otros dos (2) serán parte del Órgano
Fiduciario.

Dicha cuenta bancaria debe tener el carácter de compartida, esto es que
para realizar movimiento de fondos se requiera autorización expresa de
todos quienes hubiesen sido registrados a tal fin.

Todos los movimientos de esta cuenta deberan ser públicos y
justificados, su incumplimiento sera punible.

### ARTÍCULO 25: SOBRE EL ÓRGANO FIDUCIARIO

La Administración del Patrimonio estará a cargo de las Asambleas.

La Administración de los Fondos será llevada a cargo por el Órgano
Fiduciario del Partido Pirata, cuyos miembros serán elegidos en
Asamblea, siendo obligatoriamente Piratas Afiliados/as. La duración del
cargo cae bajo el Artículo 16º de este Documento. Este órgano llevará a
cabo la contabilidad, fiscalización, control, y demás acciones respecto
de la economía y los fondos del Partido, respondiendo directamente al
Órgano Contralor.

El Órgano Fiduciario dispondrá cada mes, para la Asamblea, un monto de
dinero a determinar al inicio del año fiscal, denominado 'caja chica',
sobre el cual no ejercerá mayor control, sino que se dejará en manos de
la Asamblea el fin último de ese monto. Entre meses, se repondrá el
dinero que restase, de lo que hubiese quedado del mes anterior, para
alcanzar el valor determinado.

El Órgano Fiduciario deberá responder a la Asamblea, si mediante la
misma los Piratas solicitacen realizar un gasto de dinero superior al
monto disponible para la caja chica.

Todas las disposiciones y gastos hechos por el Órgano Fiduciario debera
ser pública e informada a la asamblea en el plazo de quince (15) dias
luego del final de cada mes, el incumplimiento sera punible.

Para realizar un gasto superior al monto disponible para la caja chica
deberá presentar una propuesta al respecto a las Asambleas.

En caso de necesitar mas fondos de los disponibles el Órgano Fiduciario
podrá, por medio de una propuesta a las Asambleas, hacer un llamado a
donaciones o contraer deuda.

### ARTÍCULO 26: SOBRE EL EJERCICIO CONTABLE

El ejercicio contable durará el tiempo máximo definido para todos los
puestos elegidos salvo que se revoque el puesto por asamblea, o el
elegido decida renunciar o se vea inhabilitado de continuar en sus
funciones.

Es deber de los que ejerzan la contabilidad dejar en claro y en forma
pública en qué fue utilizado el dinero, el incumplimiento sera punible.

Título VII - CARTA ORGÁNICA
---------------------------

### ARTÍCULO 27: SOBRE MODIFICACIONES

La Carta Orgánica podrá ser cambiada mediante Acuerdo por la Asamblea
General. Esta Carta Orgánica comenzará a regir a partir del día
posterior a su aprobación por la Justicia Electoral.

Título VIII - OTRAS DISPOSICIONES
---------------------------------

### ARTÍCULO 28: DISOLUCIÓN DEL PARTIDO

Mediante el Consenso de una Asamblea General convocada a tal efecto
podrá disolverse el Partido.

Si hay dinero disponible debera realizarse una Fiesta Disolutiva donde
se intentara gastar todo este dinero.

Lo que no pudiese gastarse y demas bienes serán donados a una
organización sin fines de lucro elegida por la última Asamblea General.
